《明報》社評定性「暴動」 明報英文版翻譯員拒絕翻譯 — 有關《明報》今日社評的公開信

本人從2017年11月起為貴報英文版每週翻譯一篇社評，剛好今天的社評是由本人翻譯。可是，在讀完今天的社評後，本人非常憤慨，已向貴報編輯表明不會翻譯該篇社論。為了抗議貴報社評跟從特區政府，將昨日金鐘一帶的示威和衝突定性為「暴動」，本人決定由即日起停止為貴報翻譯社評。

貴報今日的社評雖以「暴力無補於事 唯昐香港平安」為題，卻只聚集示威者的衝擊行動，對警察群毆手無寸鐵的示威者，瞄準示威者頭部開槍，以胡椒噴霧近距離反覆噴向個別示威者面部等行徑視而不見，聲言「警方使用武力是否合度、有否傷及無辜，事後可以調查檢討」，甚至指責批評警察的人「只看自己想看到的電視畫面、說自己想相信的論述」，實在令人極之反感。

貴報社評完全漠視昨日示威者的行動，是基於政府不理會香港絶大多數巿民要求撤回《逃犯條例》修訂草案，堅持將草案直接提交立法會辯論所致。眾所週知，現時立法會建制派議員佔大多數，一旦在立法會辯論就必定通過，如果像貴報社評那樣訴諸建制派議員良心，無疑是緣木求魚。香港巿民除了上街已無法可施，可惜103萬人的遊行未能令政府撤回修例。昨日年青示威者的行動，只是希望直接以自己的身體阻擋惡法通過，縱然有向警察投擲雜物磚塊，也只是因為林鄭月娥橫蠻無理意圖強行通過法例所造成。貴報社評不讉責林鄭月娥或特區政府，不讉責警察暴力，反而「強烈譴責」示威者，更假意稱英文riot一字可翻譯成「騷亂」或「暴動」，配合政府將昨日的衝突動調為「暴動」，實在其心可誅。

貴報社評聲稱「以為激進暴力手段施壓，一定比和平理性抗爭為強，是全無科學根據的錯誤想法。港人不愛暴力，唯盼我城平安。」首先，「激進」不等如「暴力」，「和平理性」不等如「坐以待斃」。港人不愛暴力，更加厭惡以執法之名所行的暴力。香港人盼我城平安，但絶不願意以我們的自由和人權來換取所謂的「平安」。我們想要的平安不單是肉體上的平安，更加是良心上的平安。可惜一旦罪犯修訂條例通過，我們失去的將不單是個人的自由和人權，長遠而言，更可能是良心上的平安。中國近代歷史充斥了這樣的事，相信不需要我再舉例子。希望《明報》主筆未來能真正憑良心為真理和香港人的福祉而執筆。

張彩雲
2019年6月13日